以前叫拍拖，那是一種保持距離的藝術

以前叫拍拖。

那是一種保持距離的藝術。好比唱歌不能走音，演奏不能落拍，身體和身體，雖是各自獨奏，但之間的音樂，可以如分解和弦。

樂譜，是海岸線，是走廊，是小徑，有短的，也有長的。長的路，沒有看見盡頭，走的比較心寬，即便空氣被靜默注滿，也是可以存在的間場，不用沒話找話。短的路，目的地明確，心情忐忑一些，眼見臨別在即，道別該說什麼想好沒有？

縱然，有人的眉梢眼角更是無聲勝有聲。

不拖手，又可以比拖手好。拖了，表面親密了，但兩個人就真的是在走路。走路聽見的，是腳步聲。漫步不同，每兩個人聽到的都不一樣，走著走著，腳下的，已經是舞。

不拖手，才更聽出了默契。拖手的兩個人的笑容在臉上。不拖手，在心裏。

拍拖貴在含蓄是真的，並且，沒有性別限定。一男一女，兩女和兩男，都可以把對一個人的喜歡，和跟這個人在一起的喜悅，全收在步伐之中。

這些共同走過的路，比任何合拍過的照片，更能教人在日後心往神馳。曾一起走過很多路，和沒有的兩個人，回想起來就是不一樣。

最早感受到當中的情意，是小時候看電影《伊豆舞孃》。一個是高中生，一個是流浪藝人，旅途上遇見彼此，結成了伴，有影皆雙。很被銀幕上少年少女的行行重行行打動，因為情竇初開。

之後讀《傲慢與偏見》和看把它搬上銀幕螢幕的電視與電影，伊莉沙伯和達斯先生互相拜訪，總要走過大片大片的山頭和綠地。風景很美，不過兩人總在針鋒相對。是先生投降了，小姐才喜不勝悲，慶幸走過的都不是寃枉路，先生的屬地，現在她都有份了。

然後在《傾城之戀》裏，張愛玲有受珍·奧斯汀多少影響先不去談，但白流蘇和范栁源也是一邊走路，一邊互相試探。

形式上是同步，進行的是拉鋸，所經過的不是戰場，也是談判桌。總不明白為什麼《傾城之戀》會被看作是浪漫的故事。白流蘇和范栁源之所以到今日還沒有被時代淘汰，便是因為他們跟今日的人一樣，很務實。

約一個人，不做別的，就走路，已經很古老。

#每天一點繆騫人
#周潤發
#傾城之戀1984

伊豆舞孃1975 （山口百惠 三浦友和）

傲慢與偏見 BBC

林奕華